## 线性性
$$ \int_a^b [k_1f(x) + k_2g(x)] \, dx = k_1\int_a^b f(x) \, dx + k_2\int_a^b g(x) \, dx $$ 

## 乘积

**定理.** 若 $f,g\in R[a,b]$, 则 $fg\in R[a,b]$. 

> **证明.** 设 $M_1=\sup_{x\in[a,b]}|f(x)|$, $M_2=\sup_{x\in[a,b]}|g(x)|$. 对任意 $\varepsilon>0$, 存在分割 $P=\{x_0,x_1,\ldots,x_n\}$, 使得 $$U(f,P)-L(f,P)<\frac{\varepsilon}{2M_2},\qquad U(g,P)-L(g,P)<\frac{\varepsilon}{2M_1}.$$ 则对于每个子区间 $[x_{i-1},x_i]$, 有 $$\begin{align*}
    M_i(fg)-m_i(fg) &\leq M_i(f)(M_i(g)-m_i(g)) + m_i(g)(M_i(f)-m_i(f)) \\ &\leq M_1(M_i(g)-m_i(g)) + M_2(M_i(f)-m_i(f)).
\end{align*}$$ 因此, $$\begin{align*}
    U(fg,P)-L(fg,P)&=\sum_{i=1}^n [M_i(fg)-m_i(fg)](x_i - x_{i-1})\\
    &\leq M_1\sum_{i=1}^n [M_i(g)-m_i(g)](x_i - x_{i-1}) + M_2\sum_{i=1}^n [M_i(f)-m_i(f)](x_i - x_{i-1})\\
    &= M_1[U(g,P)-L(g,P)] + M_2[U(f,P)-L(f,P)]\\
    &< M_1 \cdot \frac{\varepsilon}{2M_1} + M_2 \cdot \frac{\varepsilon}{2M_2} = \varepsilon.
\end{align*}$$ 由于 $\varepsilon$ 是任意的, 故 $fg\in R[a,b]$.

**定理 (Duhamel).** 若 $f,g\in R[a,b]$, 则 $$\lim_{\|\pi\|\to 0}\sum_{i=1}^{n}f(\xi_i)g(\eta_i)\Delta x_i = \int_a^b f(x)g(x)\,dx$$ 其中 $\xi,\eta$ 均是划分 $\pi$ 下的介点集. 

> **证明.** $\displaystyle\left| \sum_{i=1}^{n} f(\xi_i)g(\eta_i)\Delta x_i-\sum_{i=1}^{n} f(\xi_i)g(\xi_i)\Delta x_i \right|<\varepsilon$. 

## 复合

**两个可积函数的复合未必可积!** 反例: $$f(x)=\begin{cases}
    0, &x=0\\
    1, &x\neq 0
\end{cases}\qquad g(x)=R(x)$$ 则 $f(g(x))=D(x)$. 

## 区间可加性

**定理.** 若 $f\in R[a,b]$ 且 $c\in(a,b)$, 则 $f\in R[a,c]$ 且 $f\in R[c,b]$, 且 $$\int_a^b f(x)\,dx = \int_a^c f(x)\,dx + \int_c^b f(x)\,dx.$$ 

> **证明.** 前半部分显然. 另一方面, 设 $\pi^*$ 是向分割 $\pi$ 中添加 $c$ 得到的分割, 那么 $$L(f,\pi)\leq L(f,\pi^*)\leq L(f,\pi^*|_{[a,c]}) + L(f,\pi^*|_{[c,b]})\leq\int_{a}^{c} f(x)\,dx + \int_{c}^{b} f(x)\,dx,$$ 那么 $$\int_{a}^{b}f(x)\,dx = \sup_{\pi} L(f,\pi) \leq \int_{a}^{c} f(x)\,dx + \int_{c}^{b} f(x)\,dx.$$ 类似地可得相反的不等式, 故等式成立.

## Schwarz 不等式

**定理 (Schwarz).** 若 $f,g\in R[a,b]$, 则 $$\left( \int_a^b f(x)g(x)\,dx \right)^2 \leq \left( \int_a^b f^2(x)\,dx \right) \left( \int_a^b g^2(x)\,dx \right).$$
> **证明.** 考虑函数 $$I(t) = \int_a^b [f(x)t + g(x)]^2 \, dx \geq 0.$$ 展开得 $$I(t) = \left( \int_a^b f^2(x) \, dx \right) t^2 + 2 \left( \int_a^b f(x)g(x) \, dx \right) t + \left( \int_a^b g^2(x) \, dx \right).$$ 因为 $I(t) \geq 0$ 对任意实数 $t$ 成立, 故其判别式小于等于零, 即 $$\left( 2 \int_a^b f(x)g(x) \, dx \right)^2 - 4 \left( \int_a^b f^2(x) \, dx \right) \left( \int_a^b g^2(x) \, dx \right) \leq 0,$$ 从而得到所需不等式. 