**例1.** 级数 $\displaystyle\sum\frac{1}{n^{1+1/n}}$ 的敛散性如何? 

> **分析与解.** 显然不能直接用 $p$ 判别法, 因 $p$ 判别法要求指数 $p$ 为固定的实数. 注意: 反之也不真. 如果 $\sum a_n$ 收敛, 也不一定存在 $\varepsilon_0>0$ 使得 $\displaystyle a_n\sim\frac{1}{n^{1+\varepsilon_0}}$. 反例: $\displaystyle a_n=\frac{1}{n\ln^2 n}$ (见[[正项级数的敛散性#积分判别法]]).
> 
> 事实上, $\displaystyle\frac{1}{n^{1+1/n}}\sim\frac{1}{n}$, 因此级数 $\displaystyle\sum\frac{1}{n^{1+1/n}}$ 发散. 

**例2.** 如果 $\sum a_n$ 收敛, 数列 $b_n\to 1$, 那么级数 $\sum a_n b_n$ 也收敛吗? 

> **分析与解.** 在 $\{a_n\}$ 是正项级数时, 由比较判别法可知 $\sum a_n b_n$ 收敛. 但是如果 $\{a_n\}$ 不是正项级数, 则不一定. 反例: 设 $\displaystyle a_n=\frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}$, $\displaystyle b_n=\frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}+\frac{1}{n}$, 那么 $\displaystyle\frac{b_n}{a_n}\to 1$, 但显然 $\sum b_n$ 发散. 

**例3.** 级数 $\displaystyle\sum\frac{(-1)^n}{[n+(-1)^n]^p}$ 的敛散性如何? 其中 $p>0$.

> **分析与解.** 当 $p>1$ 时显然级数绝对收敛. 下面考察 $0<p\leq 1$ 时级数的敛散性. 
> 
> 利用 Taylor 公式, 有 $$\begin{align*}
    \frac{(-1)^n}{[n+(-1)^n]^p}&=\frac{(-1)^n}{n^p}\cdot\frac{1}{\left(1+\frac{(-1)^n}{n}\right)^p}\\
    &=\frac{(-1)^n}{n^p}\left[ 1 - p\cdot\frac{(-1)^n}{n} + o\left(\frac{1}{n}\right) \right]\\
    &=\frac{(-1)^n}{n^p} - \frac{p}{n^{p+1}} + o \left(\frac{1}{n^{p+1}}\right). 
\end{align*}$$ 显见最后一步得到的三项对应级数均收敛. 因此原级数收敛, 即在 $0<p\leq 1$ 时级数条件收敛. 
> 
> 综上, 级数 $\displaystyle\sum\frac{(-1)^n}{[n+(-1)^n]^p}$ 在 $p>0$ 时收敛, 且当 $0<p\leq 1$ 时条件收敛, 当 $p>1$ 时绝对收敛.

**例4.** 
1. 命题: 若 $\sum a_n$ 收敛, 则 $\sum a_n^2$ 也收敛. 
2. 命题: 若 $\sum a_n$ 收敛, 则 $\sum a_n^3$ 也收敛. 

上述命题是否正确?

> **分析与解.** 命题1不正确. 反例: 设 $\displaystyle a_n=\frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}$, 则 $\sum a_n$ 收敛, 但 $\sum a_n^2=\sum\frac{1}{n}$ 发散.
>
> 但是, 如果 $\{a_n\}$ 是正项的, 命题1成立. 
> 命题2也不正确. 反例较复杂, 略去. 

**例5.** 设正项级数 $\sum a_n$ 收敛, 证明: $\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{\sum_{k=1}^{n}ka_k}{n}=0$. 

> **证明.** 记 $\displaystyle S_n=\sum_{k=1}^{n}a_k$, 那么由 Abel 变换, $$\begin{align*}
    \frac{\sum_{k=1}^{n}ka_k}{n}&=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}k(S_k - S_{k-1})\\
    &=\frac{1}{n}\left[ nS_n - \sum_{k=1}^{n-1}S_k \right]\\
    &=S_n - \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n-1}S_k.
\end{align*}$$ 由于 $\sum a_n$ 收敛, 则 $S_n\to S$, 因此 $$\lim_{n\to\infty}\frac{\sum_{k=1}^{n}ka_k}{n}=\lim_{n\to\infty}\left( S_n - \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n-1}S_k \right)=S - S=0.$$ 证毕.