### Abel 变换（分部求和法）

设 $\{a_i\},\{b_i\}$ 为两组数, 并设 $B_0=0$, $\displaystyle B_n=\sum_{i=1}^{n}b_i$, 则 $$\sum_{i=1}^{n}a_ib_i=a_nB_n+\sum_{i=1}^{n-1}B_i(a_i - a_{i+1}).$$如果注意到 $b_i=B_i-B_{i-1}$, 那么还可写成与分部积分类似的形式 $$\sum_{i=1}^{n}a_i(B_i-B_{i-1})=a_nB_n-\sum_{i=1}^{n-1}B_i(a_{i+1} - a_{i}).$$
### 积分第二中值定理

设 $f\in R[a,b]$, $g$ 在 $[a,b]$ 上单调, 则存在 $\xi\in[a,b]$, 使得 $$\int_a^b f(x)g(x)\,dx=g(a)\int_a^{\xi}f(x)\,dx+g(b)\int_{\xi}^b f(x)\,dx.$$
> **证明.** 如果设 $\displaystyle F(x)=\int_{a}^{x}f(t)\,dt$, 那么待证的表达式右端可写成 $$g(a)F(\xi)+g(b)(F(b)-F(\xi))=g(b)F(b)-F(\xi)(g(b)-g(a))$$ 这就联想到 Abel 变换. 结合[[定积分的运算性质#乘积]]下的 Duhamel 定理, 可以把 $g(x)$ 提出来. 也就是说, $$\lim_{\|\pi\|\to 0}\sum_{i=1}^{n}u_iv_i\Delta x_i=\int_{a}^{b}f(x)g(x)\,dx.$$ 特别地, 这里我们取 $$u_i\Delta x_i=\int_{x_{i-1}}^{x_i}f(t)\,dt=F(x_i)-F(x_{i-1}),\qquad v_i=g(x_i)$$ 那么 $$\begin{align*}
    \sum_{i=1}^{n}u_iv_i\Delta x_i&=\sum_{i=1}^{n}v_i(F(x_i)-F(x_{i-1}))\\
    &=\sum_{i=1}^{n} g(x_i)(F(x_i)-F(x_{i-1}))\\
    &=g(b)F(b)-\sum_{i=1}^{n}F(x_{i-1})(g(x_{i})-g(x_{i-1}))
\end{align*}$$ 不妨设 $g$ 单调递增, 则 $g(x_{i})-g(x_{i-1})\geq 0$, 并假定 $F$ 在 $[a,b]$ 上的最大最小值分别为 $M,m$, 那么 $$m(g(b)-g(a))\leq \sum_{i=1}^{n}F(x_{i-1})(g(x_{i})-g(x_{i-1}))\leq M(g(b)-g(a)).$$ 由介值定理, 存在 $\xi\in[a,b]$, 使得 $$\sum_{i=1}^{n}F(x_{i-1})(g(x_{i})-g(x_{i-1})))=F(\xi)(g(b)-g(a)).$$ 代入上式即得证. $g$ 单调递减时也同理. 