
**定理.** 设 $\{\alpha_i\}$ 和 $\{\beta_i\}$ 是两组基, $\{\alpha_i\}$ 到 $\{\beta_i\}$ 的过渡矩阵为 $C$, 线性变换 $\sigma$ 在基 $\{\alpha_i\}$ 下的矩阵为 $A$, 则 $\sigma$ 在基 $\{\beta_i\}$ 下的矩阵为 $C^{-1}AC$.

> **证明.** 由$$\sigma(\alpha_1,\dots,\alpha_n)=(\alpha_1,\dots,\alpha_n)A$$ 和 $$(\beta_1,\dots,\beta_n)=(\alpha_1,\dots,\alpha_n)C$$ 得 $$\sigma(\beta_1,\dots,\beta_n)=\sigma((\alpha_1,\dots,\alpha_n)C)=(\alpha_1,\dots,\alpha_n)AC=(\beta_1,\dots,\beta_n)C^{-1}AC$$ (参考[[线性变换的性质]], 第2条) 证毕.

事实上, 这与[[相似矩阵]]有着非常密切的联系. 在考虑问题时, 我们常希望简化矩阵的结构, 这时常考虑相似到[[对角矩阵]]. 